[
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Darsning boshlanishini tashkil etish uy vazifasini tekshirish, darsning maqsadi va vazifasini bayon qilish, yangi materiallarni tushuntirish, mustahkamlash, darsga yakun yasash va uyga vazifa berish» tuzilishidagi darsning tipini ko’rsating:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kombinatsion (aralash) dars",
      "incorrect_answers": [
        "Bilimlarni takrorlash va mustahkamlash darsi",
        "Yangi bilimlarni o’rganish darsi",
        "Umumiylashtirish darsi"
      ],
      "options": [
        "*Kombinatsion (aralash) dars",
        "Bilimlarni takrorlash va mustahkamlash darsi",
        "Yangi bilimlarni o’rganish darsi",
        "Umumiylashtirish darsi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "«Pedagogiya, ya’ni bola tarbiyasining fani demakdir». Pedagogikaga bu ta’rif kim tomonidan berilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Avloniy",
      "incorrect_answers": [
        "Shakuriy",
        "Hamza",
        "S.Ayniy"
      ],
      "options": [
        "*Avloniy",
        "Shakuriy",
        "Hamza",
        "S.Ayniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Takrorlash bilimning asosidir”.Ushbu ibora qaysi pedagog olimgategishli?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ushinskiy",
      "incorrect_answers": [
        "Shakuriy",
        "Hamza",
        "Komenskiy"
      ],
      "options": [
        "*Ushinskiy",
        "Shakuriy",
        "Hamza",
        "Komenskiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Buyuk didaktika” asarining mullifi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Komenskiy",
      "incorrect_answers": [
        "Ushinskiy",
        "Suxomlinskiy",
        "Makarenko"
      ],
      "options": [
        "*Komenskiy",
        "Ushinskiy",
        "Suxomlinskiy",
        "Makarenko"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Milliy mafkurani shakllantirishdagi eng katta manba- bu haqqoniy yoritilgan tarixdir”. Ushbu ibora Islom Karimovning qaysi asarida bayon etilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Milliy istiqlol mafkurasi-xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir",
      "incorrect_answers": [
        "O’zbek xalqi hech qachon hech kimga qaram bo’lmaydi",
        "O’zbekiston XXI asr bo’sag’asida",
        "O’zbekistonning o’z istiqlol va taraqqiyot yo’li"
      ],
      "options": [
        "*Milliy istiqlol mafkurasi-xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir",
        "O’zbek xalqi hech qachon hech kimga qaram bo’lmaydi",
        "O’zbekiston XXI asr bo’sag’asida",
        "O’zbekistonning o’z istiqlol va taraqqiyot yo’li"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Ta’lim beruvchi, rivojlantiruvchi va tarbiyalovchi” tushunchalari didaktikaning qaysi jihatini yoritadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ta’lim funktsiyalari",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim natijasi",
        "Ta’lim vositalari",
        "Ta’lim metodlari"
      ],
      "options": [
        "*Ta’lim funktsiyalari",
        "Ta’lim natijasi",
        "Ta’lim vositalari",
        "Ta’lim metodlari"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“O’zbekiston Respublikasida umumiy o’rta ta’limni tashkil etish to’g’risida”gi hujjat qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O’zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 1998 yil 13 maydagi 203-sonli qarori",
      "incorrect_answers": [
        "O’zbekiston Respublikasining 1997 yilda chiqqan Qonuni",
        "O’zbekiston Respublikasi Oliy Majlisining qarori",
        "O’zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasi"
      ],
      "options": [
        "*O’zbekiston Respublikasi Vazirlar Mahkamasining 1998 yil 13 maydagi 203-sonli qarori",
        "O’zbekiston Respublikasining 1997 yilda chiqqan Qonuni",
        "O’zbekiston Respublikasi Oliy Majlisining qarori",
        "O’zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Pedagogika” atamasi ma’nosi nimani anglatadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bolani etaklayman",
      "incorrect_answers": [
        "Bolani o’qitaman",
        "Bolani tarbiyalayman",
        "Bolani tarbiyalayman va o’qitaman"
      ],
      "options": [
        "*Bolani etaklayman",
        "Bolani o’qitaman",
        "Bolani tarbiyalayman",
        "Bolani tarbiyalayman va o’qitaman"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Donishnoma” asarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ibn Sino",
      "incorrect_answers": [
        "Al-Forobiy ",
        "Al-Matrudiy ",
        "Al-Farg’oniy"
      ],
      "options": [
        "*Ibn Sino",
        "Al-Forobiy ",
        "Al-Matrudiy ",
        "Al-Farg’oniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Yer sur’ati”, “Al jabr va al muqobala”asarlarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Al-Xorazmiy",
      "incorrect_answers": [
        "Forobiy",
        "Beruniy ",
        "Umar Hayyom"
      ],
      "options": [
        "*Al-Xorazmiy",
        "Forobiy",
        "Beruniy ",
        "Umar Hayyom"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Hibat ul-haqoyiq” asarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ahmad Yugnakiy ",
      "incorrect_answers": [
        "Yusuf Xos Hojib ",
        "Alisher Navoiy",
        "Kaykovus "
      ],
      "options": [
        "*Ahmad Yugnakiy ",
        "Yusuf Xos Hojib ",
        "Alisher Navoiy",
        "Kaykovus "
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "2007 yil qanday yil deb e’lon qilingan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ijtimoiy himoya yili",
      "incorrect_answers": [
        "Oila yili;",
        "Mahalla yili;",
        "Tadbirkorlar yili"
      ],
      "options": [
        "*Ijtimoiy himoya yili",
        "Oila yili;",
        "Mahalla yili;",
        "Tadbirkorlar yili"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Amir Temur davlat ishlarini idora etish qoidalarini qaysi asarida batafsil bayon etgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Temur tuzuklarida",
      "incorrect_answers": [
        "Malfuzoti Temuriy",
        "Voqi oti Temuriy”",
        "Sohibqiron Temur"
      ],
      "options": [
        "*Temur tuzuklarida",
        "Malfuzoti Temuriy",
        "Voqi oti Temuriy”",
        "Sohibqiron Temur"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Bolalar dastlab “Vatan”, “xalq” tushunchalarining mohiyatini qayerda o’zlashtiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maktabgacha ta’lim muassasasida",
      "incorrect_answers": [
        "Oilada",
        "Maktabda",
        "Mahallada"
      ],
      "options": [
        "*Maktabgacha ta’lim muassasasida",
        "Oilada",
        "Maktabda",
        "Mahallada"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qadim zamonlardan mavjud bo‘lgan o‘qitishning eng qadimgi shakli – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Individual",
      "incorrect_answers": [
        "Sinf-dars",
        "Ma’ruza-seminar",
        "Laboratoriya"
      ],
      "options": [
        "*Individual",
        "Sinf-dars",
        "Ma’ruza-seminar",
        "Laboratoriya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Dastlabki yangi usul maktabi Turkistonning qaysi shahrida ochilgan edi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Andijonda",
      "incorrect_answers": [
        "Marg’ilronda",
        "Toshkentda",
        "Chimkentda"
      ],
      "options": [
        "*Andijonda",
        "Marg’ilronda",
        "Toshkentda",
        "Chimkentda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Didaktika – bu ...",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ta’lim nazariyasi",
      "incorrect_answers": [
        "Rivojlantirish nazariyasi",
        "Tarbiya nazariyasi",
        "Ta’lim va tarbiya nazariyalari"
      ],
      "options": [
        "*Ta’lim nazariyasi",
        "Rivojlantirish nazariyasi",
        "Tarbiya nazariyasi",
        "Ta’lim va tarbiya nazariyalari"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Didaktika deb nimaga aytiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Didaktika bu o’qitish mazmuni, metodlari va tashkiliy shakllarini ilmiy asoslab beruvchi o’qitish pedagogik nazariyasi,pedagogikaning sohasi",
      "incorrect_answers": [
        "Didaktika bu shaxsning rivojlanishi qonuniyatlari haqidagi fandir",
        "Didaktika bu bola shaxsini shakllantirish qonuniyatlari haqidagi fan",
        "Didaktika tarbiyalovchi o’qitish jarayonini o’rganadi"
      ],
      "options": [
        "*Didaktika bu o’qitish mazmuni, metodlari va tashkiliy shakllarini ilmiy asoslab beruvchi o’qitish pedagogik nazariyasi,pedagogikaning sohasi",
        "Didaktika bu shaxsning rivojlanishi qonuniyatlari haqidagi fandir",
        "Didaktika bu bola shaxsini shakllantirish qonuniyatlari haqidagi fan",
        "Didaktika tarbiyalovchi o’qitish jarayonini o’rganadi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Didaktikaning asosiy kategoriyalari qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Darso’tish, bilim berish, o’qitish, malaka, ko’nikma, shakl, metod, vosita, natijalar",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim berish, tarbiyalash, rivojlantirish",
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Rivojlantirish, mustahkamlash, takrorlash"
      ],
      "options": [
        "*Darso’tish, bilim berish, o’qitish, malaka, ko’nikma, shakl, metod, vosita, natijalar",
        "Ta’lim berish, tarbiyalash, rivojlantirish",
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Rivojlantirish, mustahkamlash, takrorlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Dars, praktikum, seminar, amaliy mashg‘ulot va konsultatsiyalar – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ta’limni tashkil etish shakllari",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim usullari",
        "Ta’lim qonuniyatlari va tamoyillari",
        "Ta’lim vositalari"
      ],
      "options": [
        "*Ta’limni tashkil etish shakllari",
        "Ta’lim usullari",
        "Ta’lim qonuniyatlari va tamoyillari",
        "Ta’lim vositalari"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "DTSni bajarish qanday ta’lim muassasalari uchun majburiydir?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O’zbekiston Respublikasidagi barcha ta’lim muassasalari uchun",
      "incorrect_answers": [
        "Davlat ta’lim muassasalari uchun",
        "Nodavlat ta’lim muassasalari uchun",
        "Xalq ta’limi hamda Oliy va o’rta maxsus ta’lim vazirliklari tasarrufidagi ta’lim muassasalari uchun"
      ],
      "options": [
        "*O’zbekiston Respublikasidagi barcha ta’lim muassasalari uchun",
        "Davlat ta’lim muassasalari uchun",
        "Nodavlat ta’lim muassasalari uchun",
        "Xalq ta’limi hamda Oliy va o’rta maxsus ta’lim vazirliklari tasarrufidagi ta’lim muassasalari uchun"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Jalloliddin Davoniyning “Axloqi Jaloliy” asari uch qismdan iborat. Uning birinchi qismi qaysi fanga taaluqli?.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ahloq ilmiga",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’limga",
        "Oila tarbiyasiga",
        "Iqtisodiyotga"
      ],
      "options": [
        "*Ahloq ilmiga",
        "Ta’limga",
        "Oila tarbiyasiga",
        "Iqtisodiyotga"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Jahon ilmida “Muallimi soniy” (“Ikkinchi muallim”) nomiga musharraf bo’lgan donishmand kim ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Abu Nasr Farobiy",
      "incorrect_answers": [
        "Konfutsiy",
        "Imom Al-Buxoriy",
        "Imom At-Termiziy"
      ],
      "options": [
        "*Abu Nasr Farobiy",
        "Konfutsiy",
        "Imom Al-Buxoriy",
        "Imom At-Termiziy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Zardushtiylik axloqining asosi bu.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ezgu fikr, ezgu kalom, ezgu amal",
      "incorrect_answers": [
        "Ezgu niyat, ezgu kayfiyat, ezgu amal",
        "Falsafa, siyosat, e’tikod",
        "Saodat, e’tiqod , tafakkur"
      ],
      "options": [
        "*Ezgu fikr, ezgu kalom, ezgu amal",
        "Ezgu niyat, ezgu kayfiyat, ezgu amal",
        "Falsafa, siyosat, e’tikod",
        "Saodat, e’tiqod , tafakkur"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "I.A.Karimovning O’zbekiston Respublikasi IX sessiyasida (1997) so’zlagan «Barkamol avlod -O’zbekiston taraqqiyotining poydevori» nutqida tarbiyaning maqsadi qanday ifodalanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Barkamol, erkin fikrlovchi shaxsni tarbiyalash",
      "incorrect_answers": [
        "Tadbirkor shaxsni tarbiyalash",
        "Umuminsoniy va milliy tarbiya",
        "Mehnatsevarlik tarbiyasi"
      ],
      "options": [
        "*Barkamol, erkin fikrlovchi shaxsni tarbiyalash",
        "Tadbirkor shaxsni tarbiyalash",
        "Umuminsoniy va milliy tarbiya",
        "Mehnatsevarlik tarbiyasi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ibtidoiy jamiyat davrida kishilarning mehnat faoliyati uch guruhga bo’lingan. Bular qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bolalar va o’smirlar,hayot va mehnatda to’la ishtirok etuvchilar, keksalar",
      "incorrect_answers": [
        "Go’daklar, bolalar va o’smirlar hamda keksalar",
        "Yoshlar, yigitlar, faxriylar",
        "O’smirlar, hayot va mehnatda to’la ishtirok etuvchilar, ayollar"
      ],
      "options": [
        "*Bolalar va o’smirlar,hayot va mehnatda to’la ishtirok etuvchilar, keksalar",
        "Go’daklar, bolalar va o’smirlar hamda keksalar",
        "Yoshlar, yigitlar, faxriylar",
        "O’smirlar, hayot va mehnatda to’la ishtirok etuvchilar, ayollar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi asarda dehqonlarga nisbatan: “O‘zing bular bilan aralashgin, qo‘shilgin, tilda yaxshi so‘zla, yuzungni ochiq tut”deya ta’rif berilgan",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Qutadg‘u bilik",
      "incorrect_answers": [
        "Hayrat ul-abror",
        "Mahbub ul-qulub",
        "Hibat ul-haqoyiq"
      ],
      "options": [
        "*Qutadg‘u bilik",
        "Hayrat ul-abror",
        "Mahbub ul-qulub",
        "Hibat ul-haqoyiq"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ijtimoiy institutlarga nimalar kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Oila, ta’lim, madaniyat, din, mahalla",
      "incorrect_answers": [
        "Oliy o’quv yurtlari",
        "Korxonalar, viloyatlar, jamoa",
        "Tarbiya muassasalari."
      ],
      "options": [
        "*Oila, ta’lim, madaniyat, din, mahalla",
        "Oliy o’quv yurtlari",
        "Korxonalar, viloyatlar, jamoa",
        "Tarbiya muassasalari."
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagilardan qaysilari jazolash metodlariga kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tanbeh berish, uyaltirish, ogohlantirish",
      "incorrect_answers": [
        "O‘z-o‘zini baholash, uyaltirish, musobaqa",
        "Mashq , pedagoik talab, xayfsan berish",
        "Ma’ruza, o‘git, etik suhbat"
      ],
      "options": [
        "*Tanbeh berish, uyaltirish, ogohlantirish",
        "O‘z-o‘zini baholash, uyaltirish, musobaqa",
        "Mashq , pedagoik talab, xayfsan berish",
        "Ma’ruza, o‘git, etik suhbat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ijtimoiylashuv jarayoni nima?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ijtimoiylashuv shaxsning ijtimoiy taraqqiyot asosida belgilangan madaniyat, axloq, bilim, dunyoqarashlarni o’zida mujassamlashtirishdir",
      "incorrect_answers": [
        "Ijtimoiylashuv - bola shaxsini oiladagi tarbiyasini tushunamiz",
        "Ijtimoiylashuv - oila, maxalla",
        "Mahallada shakllanish, tarkib topish jarayonidir"
      ],
      "options": [
        "*Ijtimoiylashuv shaxsning ijtimoiy taraqqiyot asosida belgilangan madaniyat, axloq, bilim, dunyoqarashlarni o’zida mujassamlashtirishdir",
        "Ijtimoiylashuv - bola shaxsini oiladagi tarbiyasini tushunamiz",
        "Ijtimoiylashuv - oila, maxalla",
        "Mahallada shakllanish, tarkib topish jarayonidir"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Aniqlash va o‘lchash nima deb ataladi",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tekshirish",
      "incorrect_answers": [
        "Baholash",
        "Nazorat",
        "Hisobga olish"
      ],
      "options": [
        "*Tekshirish",
        "Baholash",
        "Nazorat",
        "Hisobga olish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Imom al-Buxoriy to’plagan hadislar soniqanchani tashkil etadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*600 ming",
      "incorrect_answers": [
        "300 ming",
        "500 ming",
        "100 ming"
      ],
      "options": [
        "*600 ming",
        "300 ming",
        "500 ming",
        "100 ming"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Innovatsiya” tushunchasining mazmunini aniqlang.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Yangilanish, o’zgarishni amalga joriy etish, kiritish jarayoni va faoliyati",
      "incorrect_answers": [
        "Chambarchas bog’liq, butun yagona",
        "Fikrlash qobiliyati, tushunish",
        "Xamkorlikda o’qitish"
      ],
      "options": [
        "*Yangilanish, o’zgarishni amalga joriy etish, kiritish jarayoni va faoliyati",
        "Chambarchas bog’liq, butun yagona",
        "Fikrlash qobiliyati, tushunish",
        "Xamkorlikda o’qitish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Inson kamolotida uch narsa- “irsiyat, muhit, tarbiya” muhim rol o’ynaydi degan fikrni ilk bor ilgari surgan olimning nomi qaysi javobda to‘g‘ri ko‘rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Beruniy",
      "incorrect_answers": [
        "Forobiy",
        "Ibn Sino",
        "Al-Motrudiy"
      ],
      "options": [
        "*Beruniy",
        "Forobiy",
        "Ibn Sino",
        "Al-Motrudiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Inson tarbiyasi va rivojlanishi haqidagi fan bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Pedagogika",
      "incorrect_answers": [
        "Psixologiya",
        "Tarix",
        "Filosofiya"
      ],
      "options": [
        "*Pedagogika",
        "Psixologiya",
        "Tarix",
        "Filosofiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Insonning biologik mohiyatini o’zida aks ettiruvchi tushuncha – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Individ",
      "incorrect_answers": [
        "Shaxs",
        "Sub’yekt",
        "Inson"
      ],
      "options": [
        "*Individ",
        "Shaxs",
        "Sub’yekt",
        "Inson"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Islom Karimov qaysi asarida “Kadrlar tanlashda vatanparvarlik, xalqparvarlik tuyg’usi bugunjudakattaahamiyatgaegadir” deb ta’kidlagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Buyuk maqsad yo’lidan og’ishmaylik",
      "incorrect_answers": [
        "Istiqlol va ma’naviyat",
        "O’zbekiston XXI asrga intilmoqda",
        "Milliy istiqlol mafkurasi—xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir"
      ],
      "options": [
        "*Buyuk maqsad yo’lidan og’ishmaylik",
        "Istiqlol va ma’naviyat",
        "O’zbekiston XXI asrga intilmoqda",
        "Milliy istiqlol mafkurasi—xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Islom Karimovning: “Bizga bitiruvchilar emas, maktab ta’lim va tarbiyasini ko’rgan shaxslar kerak”, -degan iborasi qayd etilgan asarni aniqlang",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Barkamol avlod O’zbekiston taraqqiyoti poydevori",
      "incorrect_answers": [
        "Barkamol avlod orzusi",
        "Buyuk maqsad yo’lidan og’ishmaylik",
        "O’zbekiston kelajagi buyuk davlat"
      ],
      "options": [
        "*Barkamol avlod O’zbekiston taraqqiyoti poydevori",
        "Barkamol avlod orzusi",
        "Buyuk maqsad yo’lidan og’ishmaylik",
        "O’zbekiston kelajagi buyuk davlat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kaykovusning “Qobusnoma” asari necha bobdan iborat ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*44 bob",
      "incorrect_answers": [
        "41bob",
        "39 bob",
        "37bob"
      ],
      "options": [
        "*44 bob",
        "41bob",
        "39 bob",
        "37bob"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi javobda Kadrlar tayyorlash milliy modelining tarkibiy qismlari to’g’ri ko’rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Shaxs, davlat va jamiyat, uzluksiz ta’lim, fan, ishlab chiqarish",
      "incorrect_answers": [
        "Davlat va jamiyat, uzluksiz ta’lim, fan, madaniyat",
        "Oila, uzluksiz ta’lim, fan, madaniya, ishlab chiqarish",
        "Madaniyat, shaxs, davlat va jamiyat, ishlab chiqarish"
      ],
      "options": [
        "*Shaxs, davlat va jamiyat, uzluksiz ta’lim, fan, ishlab chiqarish",
        "Davlat va jamiyat, uzluksiz ta’lim, fan, madaniyat",
        "Oila, uzluksiz ta’lim, fan, madaniya, ishlab chiqarish",
        "Madaniyat, shaxs, davlat va jamiyat, ishlab chiqarish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi olim o’qitishni jismoniy mashqlar bilan qo’shib olib borish zarurligini ta’kidlaydi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ibn Sino",
      "incorrect_answers": [
        "Beruniy",
        "Al-Farg’oniy",
        "Mahmud Qoshg’ariy"
      ],
      "options": [
        "*Ibn Sino",
        "Beruniy",
        "Al-Farg’oniy",
        "Mahmud Qoshg’ariy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi olimning asarida pedagogika alohida fan maqomiga ega bo’ldi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Yan Amos Komenskiy «Buyuk didaktika»",
      "incorrect_answers": [
        "K.D.Ushinskiy “Xalqichilik g’oyasi”",
        "Yusuf Xos Hojib «Qutadg’u bilig.»",
        "A.Navoiy “Mahbub ul-qulub”"
      ],
      "options": [
        "*Yan Amos Komenskiy «Buyuk didaktika»",
        "K.D.Ushinskiy “Xalqichilik g’oyasi”",
        "Yusuf Xos Hojib «Qutadg’u bilig.»",
        "A.Navoiy “Mahbub ul-qulub”"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qanday ta’lim turlari uchun DTS joriy etiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Umumiy o’rta, o’rta maxsus, kasb-xunar, oliy ta’lim",
      "incorrect_answers": [
        "Maktabgacha, umumiy o’rta, o’rta maxsus, kasb-xunar, oliy ta’lim",
        "Umumiy o’rta, maktabdan tashqari ta’lim, oliy ta’lim",
        "Ta’lim turlarining barchasi uchun"
      ],
      "options": [
        "*Umumiy o’rta, o’rta maxsus, kasb-xunar, oliy ta’lim",
        "Maktabgacha, umumiy o’rta, o’rta maxsus, kasb-xunar, oliy ta’lim",
        "Umumiy o’rta, maktabdan tashqari ta’lim, oliy ta’lim",
        "Ta’lim turlarining barchasi uchun"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagilardan qaysi biri maktabda o’z-o’zini boshqarishning yuqori organi hisoblanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maktab jamoasining konferentsiyasi",
      "incorrect_answers": [
        "Metodik kengash",
        "Maktab kengashi",
        "Pedagogik kengash"
      ],
      "options": [
        "*Maktab jamoasining konferentsiyasi",
        "Metodik kengash",
        "Maktab kengashi",
        "Pedagogik kengash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagilardan qaysi biri pedagogikaning asosiy tushunchalari (kategoriyalari) hisoblanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tarbiya, ta’lim, ma’lumot",
      "incorrect_answers": [
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Irsiyat, muhit, tarbiya",
        "Etuklik, rivojlanish, tarbiya"
      ],
      "options": [
        "*Tarbiya, ta’lim, ma’lumot",
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Irsiyat, muhit, tarbiya",
        "Etuklik, rivojlanish, tarbiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ko’nikma va malakalarni shakllantirishda asosiy sanaluvchi metod, bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Mashq",
      "incorrect_answers": [
        "Namoyish",
        "Muammoli",
        "Didaktik o’yin"
      ],
      "options": [
        "*Mashq",
        "Namoyish",
        "Muammoli",
        "Didaktik o’yin"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Majburiy standartli tekshiruv ishlari qaysi nazorat tarkibiga kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Joriy nazorat",
      "incorrect_answers": [
        "Oraliq nazorat",
        "Maxsus nazorat",
        "Bosqichli nazorat"
      ],
      "options": [
        "*Joriy nazorat",
        "Oraliq nazorat",
        "Maxsus nazorat",
        "Bosqichli nazorat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘qitish jarayoni nima",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bu ikki yoqlama boshqariladigan maqsadga muvofiq pedagogik jarayon",
      "incorrect_answers": [
        "Bu – bilim ,ko‘nikma, malaka hosil qilish jarayoni",
        "O‘quvchilarning mustaqil ishlarini boshqarishda o‘qituvchilarning rahbarligi",
        "O‘qituvchining tartiblangan faoliyati"
      ],
      "options": [
        "*Bu ikki yoqlama boshqariladigan maqsadga muvofiq pedagogik jarayon",
        "Bu – bilim ,ko‘nikma, malaka hosil qilish jarayoni",
        "O‘quvchilarning mustaqil ishlarini boshqarishda o‘qituvchilarning rahbarligi",
        "O‘qituvchining tartiblangan faoliyati"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogikaning obyekti – bu...",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bola, inson",
      "incorrect_answers": [
        "Tarbiya jarayoni",
        "Pedagogik faoliyat",
        "Pedagogik aksiologiya"
      ],
      "options": [
        "*Bola, inson",
        "Tarbiya jarayoni",
        "Pedagogik faoliyat",
        "Pedagogik aksiologiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Malaka – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ongli xatti-harakatning avtomatlashtirilgan, bexato bajariladigan harakati",
      "incorrect_answers": [
        "Bilimlarni amalda bir necha bor qo’llanilishi orqali sodir bo’ladi",
        "Mehnat qilish jarayonida hosil bo’lgan ko’nikmalar natijasi hisoblanadi",
        "Insonni uzoq yillar davomida o’zlashtira olgan bilimlar majmuasi"
      ],
      "options": [
        "*Ongli xatti-harakatning avtomatlashtirilgan, bexato bajariladigan harakati",
        "Bilimlarni amalda bir necha bor qo’llanilishi orqali sodir bo’ladi",
        "Mehnat qilish jarayonida hosil bo’lgan ko’nikmalar natijasi hisoblanadi",
        "Insonni uzoq yillar davomida o’zlashtira olgan bilimlar majmuasi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Mamlakatimizda qaysi yil “Oila yili” debe’lon qilingan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*1998 yil",
      "incorrect_answers": [
        "1996 yil",
        "1997 yil",
        "1999 yil"
      ],
      "options": [
        "*1998 yil",
        "1996 yil",
        "1997 yil",
        "1999 yil"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Milliy pedagogikamizning bosh metodologiyasi nima ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Milliy istiqlol g’oyasi: asosiy tushuncha va tamoyillar",
      "incorrect_answers": [
        "Birinchi Prezidentt asarlari",
        "Markaziy Osiyo allomalarining asarlari",
        "Diniy ta’limot"
      ],
      "options": [
        "*Milliy istiqlol g’oyasi: asosiy tushuncha va tamoyillar",
        "Birinchi Prezidentt asarlari",
        "Markaziy Osiyo allomalarining asarlari",
        "Diniy ta’limot"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Movarounnaxrda davlat arboblaridan kim XV asrda maktablar islohotini o’tkazdi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ulug’bek",
      "incorrect_answers": [
        "Bobur",
        "Navoiy",
        "Husayn Boyqaro"
      ],
      "options": [
        "*Ulug’bek",
        "Bobur",
        "Navoiy",
        "Husayn Boyqaro"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’lim mazmunini belgilovchi me’yoriy hujjatlarni belgilang.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*DTS, o‘quv rejasi, o‘quv dasturi",
      "incorrect_answers": [
        "DTS, o‘quv dasturi, sinf jurnali",
        "O‘quv rejasi, dars jadvali, DTS",
        "Darslik, o‘quv qo‘llanma, metodik qo‘llanma"
      ],
      "options": [
        "*DTS, o‘quv rejasi, o‘quv dasturi",
        "DTS, o‘quv dasturi, sinf jurnali",
        "O‘quv rejasi, dars jadvali, DTS",
        "Darslik, o‘quv qo‘llanma, metodik qo‘llanma"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Oila tarbiyasining asosiy yo’nalishlari – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Aqliy, axloqiy, estetik va mehnat tarbiyasi hisoblanadi",
      "incorrect_answers": [
        "Ahloqiy fazilat, vatanparvarlik his-tuyg’ularini shakllantirish hisoblanadi",
        "Bolalarni insonparvarlik umuminsoniy qadriyatlar ruhida tarbiyalashdan iborat",
        "Aqliy zakovat, insoniy fazilat"
      ],
      "options": [
        "*Aqliy, axloqiy, estetik va mehnat tarbiyasi hisoblanadi",
        "Ahloqiy fazilat, vatanparvarlik his-tuyg’ularini shakllantirish hisoblanadi",
        "Bolalarni insonparvarlik umuminsoniy qadriyatlar ruhida tarbiyalashdan iborat",
        "Aqliy zakovat, insoniy fazilat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Oliy ta’lim qanday bosqichlardan iborat?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bakalavriat va magistratura",
      "incorrect_answers": [
        "Magistratura",
        "Bakalavriat",
        "O’rta maxsus"
      ],
      "options": [
        "*Bakalavriat va magistratura",
        "Magistratura",
        "Bakalavriat",
        "O’rta maxsus"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogik olamiga savol-javob evristik suhbat metodini olib kirgan faylasuf olim kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Suqrot",
      "incorrect_answers": [
        "Aflotun",
        "Arastu",
        "Demokrit"
      ],
      "options": [
        "*Suqrot",
        "Aflotun",
        "Arastu",
        "Demokrit"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogik tajriba tashkil etilish sharoitiga ko’ra qanday guruhlarga bo’linadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tabiiy tajriba, laboratoriya tajribasi, tajribaishi",
      "incorrect_answers": [
        "Matematik-statistik, evrestik, innavatsion tajriba",
        "Bolalarni ijodini o’rganish, statistika va boshqalar",
        "Laboratoriya tajribasi, amaliy tajribasi, anketa-sinov tajribasi"
      ],
      "options": [
        "*Tabiiy tajriba, laboratoriya tajribasi, tajribaishi",
        "Matematik-statistik, evrestik, innavatsion tajriba",
        "Bolalarni ijodini o’rganish, statistika va boshqalar",
        "Laboratoriya tajribasi, amaliy tajribasi, anketa-sinov tajribasi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogika tarixi qanday fan ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ijtimoiy",
      "incorrect_answers": [
        "Siyosiy",
        "Huquqiy",
        "Didaktik"
      ],
      "options": [
        "*Ijtimoiy",
        "Siyosiy",
        "Huquqiy",
        "Didaktik"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogika fani Kontseptsiyasining asosiy mazmun–mohiyati nimadan iborat ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Pedagogika fanining rivojlanish istiqbollarini belgilashdan",
      "incorrect_answers": [
        "Pedagogika fanining yangi yo’nalishlarini belgilashdan",
        "Pedagogika fani erishgan yutuqlarni targ’ib qilishdan",
        "Pedagogika fani erishgan yutuqlarni amaliyotda qo’llashdan"
      ],
      "options": [
        "*Pedagogika fanining rivojlanish istiqbollarini belgilashdan",
        "Pedagogika fanining yangi yo’nalishlarini belgilashdan",
        "Pedagogika fani erishgan yutuqlarni targ’ib qilishdan",
        "Pedagogika fani erishgan yutuqlarni amaliyotda qo’llashdan"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogika fani oldida turgan vazifalardan biri –",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Hamkorlik pedagogikasi va milliy pedagogika asoslarini yaratish",
      "incorrect_answers": [
        "Hamkorlik pedagogikasi asoslarini yaratish",
        "Avtoritar pedagogika asoslarini yaratish",
        "Milliy pedagogika asoslarini yaratish"
      ],
      "options": [
        "*Hamkorlik pedagogikasi va milliy pedagogika asoslarini yaratish",
        "Hamkorlik pedagogikasi asoslarini yaratish",
        "Avtoritar pedagogika asoslarini yaratish",
        "Milliy pedagogika asoslarini yaratish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogika fanining ilmiy-tadqiqot usullariga nimalar kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kuzatish usuli, suhbat usuli,bolalar ijodini o’rganish usuli, test o’rovnomalar usuli, eksperiment-tajriba usuli, statistika ma’lumotlarini tahlil qilish usuli, matematika va kibernetika usullari",
      "incorrect_answers": [
        "Hikoya usuli, suhbat usuli, ma’ruza usuli, tekshirish usul",
        "Induktiv usuli, deduktiv usuli, evrestik usuli",
        "Illyustrativ uslubi, demonstrativ usuli, laboratoriya usuli"
      ],
      "options": [
        "*Kuzatish usuli, suhbat usuli,bolalar ijodini o’rganish usuli, test o’rovnomalar usuli, eksperiment-tajriba usuli, statistika ma’lumotlarini tahlil qilish usuli, matematika va kibernetika usullari",
        "Hikoya usuli, suhbat usuli, ma’ruza usuli, tekshirish usul",
        "Induktiv usuli, deduktiv usuli, evrestik usuli",
        "Illyustrativ uslubi, demonstrativ usuli, laboratoriya usuli"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogika fanlari tizimi qaysijavobda to‘g‘ri ko’rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Umumiy pedagogika, maktabgacha ta’lim pedagogikasi, korrektsion (maxsus) pedagogika",
      "incorrect_answers": [
        "Umumiy pedagogika, ijtimoiy pedagogika, kasb ta’limi",
        "Maktabgacha ta’lim pedagogikasi, metodika, pedagogika tarixi, ta’limni boshqarish va boshqalar",
        "Pedagogik mahorat, ijtimoiy pedagogika, pedagogika tarixi"
      ],
      "options": [
        "*Umumiy pedagogika, maktabgacha ta’lim pedagogikasi, korrektsion (maxsus) pedagogika",
        "Umumiy pedagogika, ijtimoiy pedagogika, kasb ta’limi",
        "Maktabgacha ta’lim pedagogikasi, metodika, pedagogika tarixi, ta’limni boshqarish va boshqalar",
        "Pedagogik mahorat, ijtimoiy pedagogika, pedagogika tarixi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogikaning bosh masalasi",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tarbiya",
      "incorrect_answers": [
        "Barkamol inson",
        "Ta’lim",
        "Ta’lim-tarbiya samaradorligini oshirish"
      ],
      "options": [
        "*Tarbiya",
        "Barkamol inson",
        "Ta’lim",
        "Ta’lim-tarbiya samaradorligini oshirish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Birinchi Prezidentt Islom Karimov o’zining qaysi asarida milliy istiqlol g’oyasi va milliy mafkurasining asosiy mohiyatini yoritib bergan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Milliy istiqlol mafkurasi-xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir",
      "incorrect_answers": [
        "Barkamol avlod - O’zbekiston taraqqiyotining poydevori",
        "O’zbekiston - kelajagi buyuk davlat",
        "O’zbekistonning o’z istikdol va taraqqiyot yo’li"
      ],
      "options": [
        "*Milliy istiqlol mafkurasi-xalq e’tiqodi va buyuk kelajakka ishonchdir",
        "Barkamol avlod - O’zbekiston taraqqiyotining poydevori",
        "O’zbekiston - kelajagi buyuk davlat",
        "O’zbekistonning o’z istikdol va taraqqiyot yo’li"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Birinchi Prezidenttimiz «Ma’naviyat–insoniyat, xalqning, jamiyatning, davlatning kuch-qudratidir» deganida asosan nimalarni nazarda tutgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Shaxs ma’naviyati yuksakligini",
      "incorrect_answers": [
        "Ma’naviyat kuch-qudrat manbai ekanligini",
        "Inson ham, xalq ham, jamiyat ham, davlat ham ma’naviyatga asoslanish lozimligini",
        "Yakka shaxs yoki muayyan xalqning ma’naviyati jamiyat va davlat ma’naviyati darajasiga ko’tarila olmasligini"
      ],
      "options": [
        "*Shaxs ma’naviyati yuksakligini",
        "Ma’naviyat kuch-qudrat manbai ekanligini",
        "Inson ham, xalq ham, jamiyat ham, davlat ham ma’naviyatga asoslanish lozimligini",
        "Yakka shaxs yoki muayyan xalqning ma’naviyati jamiyat va davlat ma’naviyati darajasiga ko’tarila olmasligini"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Sinf-dars tizimini birinchi bo’lib kim yaratgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Yan Amos Komenskiy",
      "incorrect_answers": [
        "Ablulla Avloniy",
        "Fitrat",
        "K.D.Ushinskiy"
      ],
      "options": [
        "*Yan Amos Komenskiy",
        "Ablulla Avloniy",
        "Fitrat",
        "K.D.Ushinskiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Tarbiya jarayoni o’zida nechta xususiyatni aks ettiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*6ta",
      "incorrect_answers": [
        "5ta",
        "7ta",
        "4ta"
      ],
      "options": [
        "*6ta",
        "5ta",
        "7ta",
        "4ta"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Tarbiya turlari qaysi variantda to’g’ri ko’rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Aqliy, jismoniy, ahloqiy, mehnat, nafosat, ekologik, etik, iqtisodiy, huquqiy",
      "incorrect_answers": [
        "Matematik tarbiya,ijtimoiy tarbiya, jamoatchilik tarbiyasi",
        "Oila tarbiyasi, ahloqiy tarbiya, estetik tarbiya va boshqa",
        "Iqtisodiy tarbiya, axloqiy tarbiya va jismoniy tarbiya"
      ],
      "options": [
        "*Aqliy, jismoniy, ahloqiy, mehnat, nafosat, ekologik, etik, iqtisodiy, huquqiy",
        "Matematik tarbiya,ijtimoiy tarbiya, jamoatchilik tarbiyasi",
        "Oila tarbiyasi, ahloqiy tarbiya, estetik tarbiya va boshqa",
        "Iqtisodiy tarbiya, axloqiy tarbiya va jismoniy tarbiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kim pedagogika tarixida ta’lim – tarbiyaga birinchi bo’lib ta’rif bergan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Forobiy",
      "incorrect_answers": [
        "Al-Xorazmiy",
        "Ibn Sino",
        "Beruniy"
      ],
      "options": [
        "*Forobiy",
        "Al-Xorazmiy",
        "Ibn Sino",
        "Beruniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Turkiy guliston yoxud axloq” asarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*AbdullaAvloniy",
      "incorrect_answers": [
        "Abdurauf Fitrat",
        "Hamza",
        "Forobiy"
      ],
      "options": [
        "*AbdullaAvloniy",
        "Abdurauf Fitrat",
        "Hamza",
        "Forobiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’lim nazariyasi nimani o’rganadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ta’lim jarayonlarini, ta’lim mazmunini, ta’lim metodlari, shakllari va vositalari o’z ichiga oladi",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim jarayonining mohiyatini o’z ichiga oladi",
        "Ta’lim metodlari, shakllari va vositalarini o’z ichiga oladi",
        "Ta’lim qonuniyatlari va tamoyillarini o’z ichiga oladi"
      ],
      "options": [
        "*Ta’lim jarayonlarini, ta’lim mazmunini, ta’lim metodlari, shakllari va vositalari o’z ichiga oladi",
        "Ta’lim jarayonining mohiyatini o’z ichiga oladi",
        "Ta’lim metodlari, shakllari va vositalarini o’z ichiga oladi",
        "Ta’lim qonuniyatlari va tamoyillarini o’z ichiga oladi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’limning ko‘rgazmali metodlarini ko‘rsating.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Demonstratsiya, illyustartsiya",
      "incorrect_answers": [
        "Ma’ruza, hikoya, suhbat",
        "Lobarotoriya, mashq, tushuntirish",
        "Mashqlar, amaliy ishlar, didaktik o‘yinlar"
      ],
      "options": [
        "*Demonstratsiya, illyustartsiya",
        "Ma’ruza, hikoya, suhbat",
        "Lobarotoriya, mashq, tushuntirish",
        "Mashqlar, amaliy ishlar, didaktik o‘yinlar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’lim funktsiyalari qaysi javobda to’g’ri ko’rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bilim berish,tarbiyalash,rivojlantirish",
      "incorrect_answers": [
        "Bilim, ko’nikma, malaka hosil qilish",
        "O’quv fanlari mazmunini o’zlashtirib olish",
        "Tevarak—atrofdagi voqealarni tushuntirish"
      ],
      "options": [
        "*Bilim berish,tarbiyalash,rivojlantirish",
        "Bilim, ko’nikma, malaka hosil qilish",
        "O’quv fanlari mazmunini o’zlashtirib olish",
        "Tevarak—atrofdagi voqealarni tushuntirish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’limning amaliy metodlariga nimalar kirishini aniqlang.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Mashq kilish, laboratoriya va amaliy ishlar",
      "incorrect_answers": [
        "Illyustratsiya, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstartsiya)",
        "Hikoya, tushuntirish, suhbat, ma’ruza",
        "Test, algoritmlash, qisman izlanish, induktsiya"
      ],
      "options": [
        "*Mashq kilish, laboratoriya va amaliy ishlar",
        "Illyustratsiya, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstartsiya)",
        "Hikoya, tushuntirish, suhbat, ma’ruza",
        "Test, algoritmlash, qisman izlanish, induktsiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogikaning qaysi sohasi shaxsi va faoliyatida nuqsoni bor bolalarni o‘qitish va tarbiyalash bilan shug‘ullanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Korrektsion pedagogika",
      "incorrect_answers": [
        "Maktab pedagogikasi",
        "Xalq pedagogikasi",
        "Kasbiy pedagogika"
      ],
      "options": [
        "*Korrektsion pedagogika",
        "Maktab pedagogikasi",
        "Xalq pedagogikasi",
        "Kasbiy pedagogika"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’limning qanday turlari uchun Davlat talablari (DT) joriy etiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maktabgacha, maktabdan tashqari, oliy o’quv yurtidan keyingi, malaka oshirish va qayta tayyorlash",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim turlarining barchasi uchun",
        "Maktabgacha, malaka oshirish va qayta tayyorlash",
        "Faqat malaka oshirish va qayta tayyorlash"
      ],
      "options": [
        "*Maktabgacha, maktabdan tashqari, oliy o’quv yurtidan keyingi, malaka oshirish va qayta tayyorlash",
        "Ta’lim turlarining barchasi uchun",
        "Maktabgacha, malaka oshirish va qayta tayyorlash",
        "Faqat malaka oshirish va qayta tayyorlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’limning quyidagi metodlaridan qaysi biri ko’rsatmalilik metodining asosiy tarkibini tashkil etadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Namoyish etish, tasvirlash, ekskursiya",
      "incorrect_answers": [
        "Mashq qilish, laboratoriya va grafik ishlar",
        "Kuzatish, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstratsiya)va illyustratsiya, darslik va kitob bilan ishlash",
        "Sxema va chizmalar tayyorlash, tablitsalar, grafiklar va diagrammalar tuzish"
      ],
      "options": [
        "*Namoyish etish, tasvirlash, ekskursiya",
        "Mashq qilish, laboratoriya va grafik ishlar",
        "Kuzatish, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstratsiya)va illyustratsiya, darslik va kitob bilan ishlash",
        "Sxema va chizmalar tayyorlash, tablitsalar, grafiklar va diagrammalar tuzish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’limning og’zaki metodlariga nimalar kirishini ko’rsating.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Hikoya, tushuntirish, suhbat, ma’ruza",
      "incorrect_answers": [
        "Illyustratsiya, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstartsiya)",
        "Mashq kilish, laboratoriya va amaliy ishlar",
        "Test, algoritmlash, qisman izlanish, induktsiya"
      ],
      "options": [
        "*Hikoya, tushuntirish, suhbat, ma’ruza",
        "Illyustratsiya, namoyish qilib ko’rsatilishi (demonstartsiya)",
        "Mashq kilish, laboratoriya va amaliy ishlar",
        "Test, algoritmlash, qisman izlanish, induktsiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’zbekiston Respublikasi Konstitutsiyasining qaysi modallarida oila haqida fikr bayon etiltan.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*63, 64, 65, 66 moddalar",
      "incorrect_answers": [
        "63, 64 moddalar",
        "65, 66 moddalar",
        "61, 62, 63, 64 moddalar"
      ],
      "options": [
        "*63, 64, 65, 66 moddalar",
        "63, 64 moddalar",
        "65, 66 moddalar",
        "61, 62, 63, 64 moddalar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’zbekistonda mustaqillik e’lon qilingandan so’ng dastlabki “Ta’lim to’g’risida”gi qonun qachon qabul qilingan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*1992 yil",
      "incorrect_answers": [
        "1991 yil",
        "1993 yil",
        "1995 yil"
      ],
      "options": [
        "*1992 yil",
        "1991 yil",
        "1993 yil",
        "1995 yil"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’zbekistonda uzluksiz ta’lim tizimining faoliyat olib borishi qay tarzda ta’minlanadi ?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kadrlar tayyorlash milliy modelini amalga oshirish jarayonida",
      "incorrect_answers": [
        "Davlat ta’lim standartlari va davlat talablari asosida",
        "Umumiy o’rta ta’lim standartlari asosida",
        "Ilg’or pedagogik texnologiyalar va axborot texnologiyalari asosida"
      ],
      "options": [
        "*Kadrlar tayyorlash milliy modelini amalga oshirish jarayonida",
        "Davlat ta’lim standartlari va davlat talablari asosida",
        "Umumiy o’rta ta’lim standartlari asosida",
        "Ilg’or pedagogik texnologiyalar va axborot texnologiyalari asosida"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’qituvchining suhbati ta’limning qaysi metodiga kiritiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Og’zaki",
      "incorrect_answers": [
        "Amaliy",
        "Ko’rgazmali",
        "Mashq qilish"
      ],
      "options": [
        "*Og’zaki",
        "Amaliy",
        "Ko’rgazmali",
        "Mashq qilish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’quv dasturida nimalar ko’rsatilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Har bir o’quv predmetining (fanining) mazmuni, o’quv yillari bo’yicha programma materiallarining (fanining) mazmuni va mavzularining tahminiy soatlari",
      "incorrect_answers": [
        "O’quv yilining strukturasi",
        "O’quv predmetining (faniga) ajratilgan haftalik soatlar(darslar) miqdori",
        "O’quvchi shaxsini tarbiyalash maqsadi va vazifalari"
      ],
      "options": [
        "*Har bir o’quv predmetining (fanining) mazmuni, o’quv yillari bo’yicha programma materiallarining (fanining) mazmuni va mavzularining tahminiy soatlari",
        "O’quv yilining strukturasi",
        "O’quv predmetining (faniga) ajratilgan haftalik soatlar(darslar) miqdori",
        "O’quvchi shaxsini tarbiyalash maqsadi va vazifalari"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’quvchi faoliyatining asosiy turi qaysi javobda to’g’ri berilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O’yin, o’qish",
      "incorrect_answers": [
        "O’qish, mehnat",
        "Mehnat, o’yin",
        "Muomala, mehnat"
      ],
      "options": [
        "*O’yin, o’qish",
        "O’qish, mehnat",
        "Mehnat, o’yin",
        "Muomala, mehnat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’quvchilarga bilimni tartibli bayon qilish jarayoni pedagogika fanida qanday nomlanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ta’lim",
      "incorrect_answers": [
        "Faoliyat",
        "Bilish, anglash",
        "Ma’lumot"
      ],
      "options": [
        "*Ta’lim",
        "Faoliyat",
        "Bilish, anglash",
        "Ma’lumot"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’quvchilarni mehnatga layoqatli va mehnatsevar qilib tarbiyalashda ko’proq nimalarga e’tibor bermoq lozim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Mehnatda mashq qildirishga",
      "incorrect_answers": [
        "Ahloqiy tarbiyaga",
        "Ishbilarmon kishini tarbiyalashga",
        "Iqtisodiy tarbiyaga"
      ],
      "options": [
        "*Mehnatda mashq qildirishga",
        "Ahloqiy tarbiyaga",
        "Ishbilarmon kishini tarbiyalashga",
        "Iqtisodiy tarbiyaga"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kommunikativ qobiliyatni shakllantiruvchi asosiy yo’nalishlarni belgilang?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ishontirish, ta’sir etish, taqlid qilish",
      "incorrect_answers": [
        "Mimika va pantomimika",
        "O’z sohasi bo’yicha chuqur bilimga ega bo’lish",
        "Nutq madaniyatiga doir bilimlar"
      ],
      "options": [
        "*Ishontirish, ta’sir etish, taqlid qilish",
        "Mimika va pantomimika",
        "O’z sohasi bo’yicha chuqur bilimga ega bo’lish",
        "Nutq madaniyatiga doir bilimlar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’quvchilarning o’quv tafakkurini shakllantirish nechta darajadan iborat?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*5 daraja",
      "incorrect_answers": [
        "2 daraja",
        "3 daraja",
        "4 daraja"
      ],
      "options": [
        "*5 daraja",
        "2 daraja",
        "3 daraja",
        "4 daraja"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Hadis ilmida “Sahih” yo’nalishining asoschisi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Imom al-Buxoriy",
      "incorrect_answers": [
        "Abu Iso at-Termiziy",
        "Imom Ahmad an-Nasoiy",
        "Imom Abu Dovud Sulaymon Sijistoniy"
      ],
      "options": [
        "*Imom al-Buxoriy",
        "Abu Iso at-Termiziy",
        "Imom Ahmad an-Nasoiy",
        "Imom Abu Dovud Sulaymon Sijistoniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Shaxs rivojlanishiga ta’sir etuvchi omillar nechta?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*3ta",
      "incorrect_answers": [
        "2ta",
        "4ta ",
        "5ta"
      ],
      "options": [
        "*3ta",
        "2ta",
        "4ta ",
        "5ta"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Shaxs rivojlanishiga ta’sir etuvchi omillarni ko’rsating.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Irsiyat, muhit tarbiya",
      "incorrect_answers": [
        "Tarbiya, ta’lim, ma’lumot",
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Faoliyat, jamoat, axborot"
      ],
      "options": [
        "*Irsiyat, muhit tarbiya",
        "Tarbiya, ta’lim, ma’lumot",
        "Bilim, ko’nikma, malaka",
        "Faoliyat, jamoat, axborot"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Shaxsning rivojlanishi deganda nima tushuniladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ijtimoiy tirik mavjudot sifatida insonning butun hayoti davomida bo’ladigan miqdor va sifat o’zgarishlari ",
      "incorrect_answers": [
        "Organizmning sifat jihatdan o’zgarishi",
        "Tarbiya va rivojlanish natijasida insonningijtimoiylanuvchanligi",
        "Organizmning miqdoriy o’zgarib borishi"
      ],
      "options": [
        "*Ijtimoiy tirik mavjudot sifatida insonning butun hayoti davomida bo’ladigan miqdor va sifat o’zgarishlari ",
        "Organizmning sifat jihatdan o’zgarishi",
        "Tarbiya va rivojlanish natijasida insonningijtimoiylanuvchanligi",
        "Organizmning miqdoriy o’zgarib borishi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ekologik tarbiyaning asosiy maqsadi va vazifalariga nimalar kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tevarak atrofdagi tabiiy muhitga ehtiyotkorlik bilan munosabatda bo’lishga o’rgatish, tabiatga, insonga, hayvonlarga muhabbatni tarbiyalash, tabiatni muhofaza qilish sohasidagi asosiy tushunchalarni bilish",
      "incorrect_answers": [
        "Umuminsoniy madaniyat va milliy qadriyatlarga jalb qilish",
        "Baxtli shaxsni tarbiyalash",
        "Hukuqiy davlat qonunlari va huquklarni hurmat qilishni tarbiyalash, o’z mamlakatining ramzlarini hurmatlash"
      ],
      "options": [
        "*Tevarak atrofdagi tabiiy muhitga ehtiyotkorlik bilan munosabatda bo’lishga o’rgatish, tabiatga, insonga, hayvonlarga muhabbatni tarbiyalash, tabiatni muhofaza qilish sohasidagi asosiy tushunchalarni bilish",
        "Umuminsoniy madaniyat va milliy qadriyatlarga jalb qilish",
        "Baxtli shaxsni tarbiyalash",
        "Hukuqiy davlat qonunlari va huquklarni hurmat qilishni tarbiyalash, o’z mamlakatining ramzlarini hurmatlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Estetik tarbiyaning asosiy vazifalarini ko’rsating:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Estetik ehtiyojlarni tarbiyalash, idrokni va his-tuyg’uni, estetik tushuncha, did, baholash va fikrlash, badiiy va musiqiy qobilyatlarni rivojlantirish",
      "incorrect_answers": [
        "Axloqiy did va ongni, xulq-atvor ko’nikmalari va odatlarni rivojlantirish umuminsoniy madaniyat va milliy qadriyatlarga hurmatni tarbiyalash",
        "Jismoniy rivojlanish sog’liqni mustahkamlash, tozalik-sog’liq tarbiyasi",
        "Atrof-muhitga ehtiyotkorlik munosabatini, tabiatga muhabbat"
      ],
      "options": [
        "*Estetik ehtiyojlarni tarbiyalash, idrokni va his-tuyg’uni, estetik tushuncha, did, baholash va fikrlash, badiiy va musiqiy qobilyatlarni rivojlantirish",
        "Axloqiy did va ongni, xulq-atvor ko’nikmalari va odatlarni rivojlantirish umuminsoniy madaniyat va milliy qadriyatlarga hurmatni tarbiyalash",
        "Jismoniy rivojlanish sog’liqni mustahkamlash, tozalik-sog’liq tarbiyasi",
        "Atrof-muhitga ehtiyotkorlik munosabatini, tabiatga muhabbat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ya.A.Komenskiyning “Buyuk didaktika” asari nechanchi yilda yozilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*1632 yil",
      "incorrect_answers": [
        "1630 yil",
        "1631 yil",
        "1700 yil"
      ],
      "options": [
        "*1632 yil",
        "1630 yil",
        "1631 yil",
        "1700 yil"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Yangi usul maktablari uchun birinchi bo’lib “Ustodi avval” alifbosini kim yaratgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Said Rasul Said Azizov",
      "incorrect_answers": [
        "Behbudiy",
        "Hamza",
        "Shakuriy"
      ],
      "options": [
        "*Said Rasul Said Azizov",
        "Behbudiy",
        "Hamza",
        "Shakuriy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogik vaziyatning faoliyatini mohirlik bilan boshqarish – bu:",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Pedagogik mahoratdir",
      "incorrect_answers": [
        "Pedagogik vazifadir",
        "Pedagogik texnikadir",
        "Pedagogik vaziyatdir"
      ],
      "options": [
        "*Pedagogik mahoratdir",
        "Pedagogik vazifadir",
        "Pedagogik texnikadir",
        "Pedagogik vaziyatdir"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi og‘zaki bayonqilish metodi nisbatan qisqa hajmdagi o‘quv materialini o‘rganishda qo‘llaniladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Hikoya va tushuntirish",
      "incorrect_answers": [
        "Ma’ruza ",
        "Suhbat va hikoya",
        "Ma’ruza va tushuntirish"
      ],
      "options": [
        "*Hikoya va tushuntirish",
        "Ma’ruza ",
        "Suhbat va hikoya",
        "Ma’ruza va tushuntirish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Jamoa rivojlanishining qaysi bosqichida faqat pedagoglar talab qo‘yadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ibosqichida",
      "incorrect_answers": [
        "VI bosqichida",
        "III bosqichida",
        "II bosqichida"
      ],
      "options": [
        "*Ibosqichida",
        "VI bosqichida",
        "III bosqichida",
        "II bosqichida"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Pedagogik adabiyotlar va maktab amaliyotida o‘quvchilar o‘quv faoliyatini tashkil etishning qanday asosiy shakli qabul qilingan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ommaviy, guruhli, individual",
      "incorrect_answers": [
        "Tabaqalashgan, individual, ommaviy",
        "Yakka-guruhiy, ommaviy, individual",
        "Integratsiyalashgan, yakka, guruhiy"
      ],
      "options": [
        "*Ommaviy, guruhli, individual",
        "Tabaqalashgan, individual, ommaviy",
        "Yakka-guruhiy, ommaviy, individual",
        "Integratsiyalashgan, yakka, guruhiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "…davomida insonning oliy nerv faoliyatining o‘ziga xosligi, sog‘ligining holati, qiziqishlari, motivlari, kasb tanlashdagi maqsadlari o‘rganiladi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kasbiy tashxis etish",
      "incorrect_answers": [
        "Kasbiy bilim",
        "Kasbiy konsultatsiya",
        "Kasb tanlash"
      ],
      "options": [
        "*Kasbiy tashxis etish",
        "Kasbiy bilim",
        "Kasbiy konsultatsiya",
        "Kasb tanlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi qatorda rag‘batlantirish va motivatsiyalash metodlari to‘g‘ri berilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Mukofotlash, tanbeh, musobaqa",
      "incorrect_answers": [
        "Mashq, musobaqa, nasihat",
        "Hikoya , tushuntirish, tanbeh",
        "Namuna, o‘rgatish, ma’ruza"
      ],
      "options": [
        "*Mukofotlash, tanbeh, musobaqa",
        "Mashq, musobaqa, nasihat",
        "Hikoya , tushuntirish, tanbeh",
        "Namuna, o‘rgatish, ma’ruza"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘qitishning individual tizimiga O‘rta Osiyolik qaysi mutafakkir qarshi chiqqan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Abu Ali ibn Sino",
      "incorrect_answers": [
        "Abu Rayxon Beruniy",
        " Al- Xorazmiy",
        "Abu Nasr Forobiy"
      ],
      "options": [
        "*Abu Ali ibn Sino",
        "Abu Rayxon Beruniy",
        " Al- Xorazmiy",
        "Abu Nasr Forobiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Millatni yo‘q qilish uchun uni qirish shart emas, uning madaniyatini, san’atini, tilini yo‘q qilsang, tez orada o‘zi tanazzulga uchraydi ” degan fikr kimga tegishli?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Turkiston general-gubernatori M. Skobelovga",
      "incorrect_answers": [
        "Turkiston general-gubernatori fon Kaufmanga",
        "Chor Rossiyasi podshosi NikolaVIIga",
        "Chor Rossiyasi podshosi Aleksandr Iga"
      ],
      "options": [
        "*Turkiston general-gubernatori M. Skobelovga",
        "Turkiston general-gubernatori fon Kaufmanga",
        "Chor Rossiyasi podshosi NikolaVIIga",
        "Chor Rossiyasi podshosi Aleksandr Iga"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi mehnat turi o‘quvchilarning moddiy boyliklar yaratishdagi ishtiroki, bu jarayonda ularning ishlab chiqarish munosabatlariga kirishishlarini ko‘zda tutadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ishlab chiqarish",
      "incorrect_answers": [
        "O‘quv",
        "Ijtimoiy foydali",
        " O‘z-o‘ziga xizmat"
      ],
      "options": [
        "*Ishlab chiqarish",
        "O‘quv",
        "Ijtimoiy foydali",
        " O‘z-o‘ziga xizmat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagilarning qaysi biri mehnat tarbiyasini tashkil etishning pedagogik shart-sharoitlariga kirmaydi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Mehnat faoliyatining majburiy emasligi",
      "incorrect_answers": [
        "Mehnat faoliyatining hammaopligi va qo‘ldan kela olishi",
        "Bolalar mehnatining o‘quv-tarbiyaviy vazifalar bilan bog‘lig‘ligi",
        "Ijtimoiy ahamiyatli mehnatni o‘quvchilarning qiziqishlari bilan birga qo‘shib olib borilishi"
      ],
      "options": [
        "*Mehnat faoliyatining majburiy emasligi",
        "Mehnat faoliyatining hammaopligi va qo‘ldan kela olishi",
        "Bolalar mehnatining o‘quv-tarbiyaviy vazifalar bilan bog‘lig‘ligi",
        "Ijtimoiy ahamiyatli mehnatni o‘quvchilarning qiziqishlari bilan birga qo‘shib olib borilishi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "…bu yosh mutaxassisni kasbiy faoliyatga olib kiruvchi, ishlab chiqarish tizimiga, mehnat jamoasiga, mehnat sharoitlariga, mutaxassislikning o‘ziga xosliklariga ko‘niktiruvchi jarayon.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kasbiy moslashuv",
      "incorrect_answers": [
        "Kasbiy bilim",
        "Kasbiy konsultatsiya",
        "Kasbiy diagnostika"
      ],
      "options": [
        "*Kasbiy moslashuv",
        "Kasbiy bilim",
        "Kasbiy konsultatsiya",
        "Kasbiy diagnostika"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kerakli sozni topib qo‘ying. ... bu aniq hatti-harakat bilan u yoki bu kishilarning ongi va his tuyg‘usiga ta’sir ko‘rsatish.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O‘rgatish",
      "incorrect_answers": [
        "Mashq",
        "Namuna",
        "Topshiriq"
      ],
      "options": [
        "*O‘rgatish",
        "Mashq",
        "Namuna",
        "Topshiriq"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Talablar… va … bo‘lishi mumkin.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*To‘g‘ridan-to‘g‘ri, bilvosita",
      "incorrect_answers": [
        "Jamoa, me’yoriy",
        "Rejim, maxsus",
        "Aniq va noaniq"
      ],
      "options": [
        "*To‘g‘ridan-to‘g‘ri, bilvosita",
        "Jamoa, me’yoriy",
        "Rejim, maxsus",
        "Aniq va noaniq"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Tarbiya berish vaqti ham tarbiya metodlarini tanlashga ta’sir ko‘rsatadimi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ha,albattta",
      "incorrect_answers": [
        "Yo‘q, ta’sir ko‘rsatmaydi",
        "Unchalik emas",
        "Qisman aloqadorlik mavjud"
      ],
      "options": [
        "*Ha,albattta",
        "Yo‘q, ta’sir ko‘rsatmaydi",
        "Unchalik emas",
        "Qisman aloqadorlik mavjud"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Tarbiya vositalari – bu tarbiya usullari…",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Yig‘indisi",
      "incorrect_answers": [
        "Yo‘li",
        "Maqsadi",
        "Mazmuni"
      ],
      "options": [
        "*Yig‘indisi",
        "Yo‘li",
        "Maqsadi",
        "Mazmuni"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Faoliyatni tashkil etish va xulq-atvorni shakllantirish metodlarini toping",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O‘rgatish, pedagogik talab, tarbiyalovchi vaziyat",
      "incorrect_answers": [
        "Musobaqa, ijtimoiy fikr, mashq",
        "Hikoya, tushuntirish, ma’ruza",
        "Ogohlantirish, etik suhbat, hikoya"
      ],
      "options": [
        "*O‘rgatish, pedagogik talab, tarbiyalovchi vaziyat",
        "Musobaqa, ijtimoiy fikr, mashq",
        "Hikoya, tushuntirish, ma’ruza",
        "Ogohlantirish, etik suhbat, hikoya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘qitishning muayyan bir davrda o‘quvchilar va o‘qituvchi faoliyatini umumlashtirib xulosalash nima deb ataladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Hisobga olish",
      "incorrect_answers": [
        "Nazorat qilish",
        "Tekshirish",
        "Baholash"
      ],
      "options": [
        "*Hisobga olish",
        "Nazorat qilish",
        "Tekshirish",
        "Baholash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Aniq jarayonlarni raqamlar tizimi yordamida modellashtirish nima deb ataladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Shkalalash",
      "incorrect_answers": [
        "Test",
        "Reyting",
        "Baholash"
      ],
      "options": [
        "*Shkalalash",
        "Test",
        "Reyting",
        "Baholash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ta’lim metodlarining asosiy funktsiyalarini ko‘rsating.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Motivatsiyali, rivojlantiruvchi, ta’limiy, tashkiliy",
      "incorrect_answers": [
        "Rivojlantiruvchi, axboriy, kommunikativ",
        "Bashorat qilish, rivojlantiruvchi, ta’limiy, tashkiliy",
        "Tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, kommunikativ, tashkiliy"
      ],
      "options": [
        "*Motivatsiyali, rivojlantiruvchi, ta’limiy, tashkiliy",
        "Rivojlantiruvchi, axboriy, kommunikativ",
        "Bashorat qilish, rivojlantiruvchi, ta’limiy, tashkiliy",
        "Tarbiyaviy, rivojlantiruvchi, kommunikativ, tashkiliy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘qitish jarayoni nima?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bu ikki yoqlama boshqariladigan maqsadga muvofiq pedagogik jarayon",
      "incorrect_answers": [
        "Bu – bilim ,ko‘nikma, malaka hosil qilish jarayoni",
        "O‘quvchilarning mustaqil ishlarini boshqarishda o‘qituvchilarning rahbarligi",
        "O‘qituvchining tartiblangan faoliyati"
      ],
      "options": [
        "*Bu ikki yoqlama boshqariladigan maqsadga muvofiq pedagogik jarayon",
        "Bu – bilim ,ko‘nikma, malaka hosil qilish jarayoni",
        "O‘quvchilarning mustaqil ishlarini boshqarishda o‘qituvchilarning rahbarligi",
        "O‘qituvchining tartiblangan faoliyati"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi so‘z metod tushunchasining mohiyatini ochib beradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maqsadga erishish usuli",
      "incorrect_answers": [
        "Uslubiylik",
        "Tadqiq etish",
        "Birgalikdagi faoliyat"
      ],
      "options": [
        "*Maqsadga erishish usuli",
        "Uslubiylik",
        "Tadqiq etish",
        "Birgalikdagi faoliyat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Metod va usul tushunchalari bir narsami?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Yo‘q",
      "incorrect_answers": [
        "Ha",
        "Deyarli bir xil",
        "Muqobil varianti"
      ],
      "options": [
        "*Yo‘q",
        "Ha",
        "Deyarli bir xil",
        "Muqobil varianti"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Reja tuzish, ularni bayon etish... Bu erda gap metod haqida borayaptimi yoki usul haqidami?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Usul",
      "incorrect_answers": [
        "Shakl",
        "Metod",
        "Metod va usul"
      ],
      "options": [
        "*Usul",
        "Shakl",
        "Metod",
        "Metod va usul"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Illyustrativ metoddan foydalanishning tarbiyaviy ahamiyati nimadan iborat?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ko‘rish va eshitish madaniyatini shakllantirish",
      "incorrect_answers": [
        "O‘rganilayotgan materialni dastlabki idrok etish",
        "Analizatorlar faoliyatini faollashtirish",
        "Estetik didni shakllantirish"
      ],
      "options": [
        "*Ko‘rish va eshitish madaniyatini shakllantirish",
        "O‘rganilayotgan materialni dastlabki idrok etish",
        "Analizatorlar faoliyatini faollashtirish",
        "Estetik didni shakllantirish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagi qaysi metodlar yordamida ko‘nikma va malakalar hosil qilinadi 1)suhbat; 2)mashq; 3)laboratoriya; 4)munozara 5)demonstratsiya",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*2,3,5",
      "incorrect_answers": [
        "1,3,5",
        "2,4,5",
        2.3
      ],
      "options": [
        "*2,3,5",
        "1,3,5",
        "2,4,5",
        2.3
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagi metodlardan qaysi biri bilimlarni berish, nazorat qilish, mustahkamlash, umumlashtirish, tizimlashtirishga xizmat qiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Videometod",
      "incorrect_answers": [
        "Demonstratsiya",
        "Illyustratsiya",
        "Mashqlar"
      ],
      "options": [
        "*Videometod",
        "Demonstratsiya",
        "Illyustratsiya",
        "Mashqlar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "… - bu ta’lim-tarbiya natijasida olingan va tizimlashtirilgan bilim, hosil qilingan ko‘nikma va malakalar hamda shakllangan dunyoqarashlar majmuidir.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ma’lumot",
      "incorrect_answers": [
        "O‘qish",
        "Rivojlanish",
        "Tarbiya"
      ],
      "options": [
        "*Ma’lumot",
        "O‘qish",
        "Rivojlanish",
        "Tarbiya"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ilmiy pedagogika nechanchi asrda paydo bo‘ldi",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*XVII asrda",
      "incorrect_answers": [
        "XVI asrda",
        "XVIII asrda",
        "XIX asrda"
      ],
      "options": [
        "*XVII asrda",
        "XVI asrda",
        "XVIII asrda",
        "XIX asrda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "… – kadrlar tayyorlash tizimining bosh subekti va obekti, ta’lim sohasidagi davlat xizmatlarining iste’molchisi va ularni amalgam oshiruvchisi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Shaxs",
      "incorrect_answers": [
        "Davlat",
        "Jamiyat",
        "Fan"
      ],
      "options": [
        "*Shaxs",
        "Davlat",
        "Jamiyat",
        "Fan"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "… – yuqori malakali mutaxassislar tayyorlovchi va ulardan foydalanuvchi, ilg‘or pedagigik va axborot texnologiyalarini ishlab chiquvchi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Fan",
      "incorrect_answers": [
        "Ishlab chiqarish",
        "Uzluksiz ta’lim",
        "Fan"
      ],
      "options": [
        "*Fan",
        "Ishlab chiqarish",
        "Uzluksiz ta’lim",
        "Fan"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "…– malakali raqobatbardosh kadrlar tayyorlashning asosi bo‘lib, ta’limning barcha turlarini, davlat ta’lim standartlarini, kadrlar tayyorlash tuzilmasi va uning faoliyat ko‘rsatish mohiyatini o‘z ichiga oladi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Uzluksiz ta’lim",
      "incorrect_answers": [
        "Fan",
        "Davlat va jamiyat",
        "Ishlab chiqarish"
      ],
      "options": [
        "*Uzluksiz ta’lim",
        "Fan",
        "Davlat va jamiyat",
        "Ishlab chiqarish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Didaktik jarayon kechadigan barcha sharoitlarni oydinlashtirish, uning natijalarini belgilash deganda nima tushuniladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tashxis",
      "incorrect_answers": [
        "Nazorat qilish",
        "Hisobga olish",
        "Baholash"
      ],
      "options": [
        "*Tashxis",
        "Nazorat qilish",
        "Hisobga olish",
        "Baholash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Osondan qiyinga qarab borish”, “Ma’lumdan noma’lumga qarab borish”, “Soddadan murakkabga qarab borish” kabi tushunchalar qaysi ta’lim tamoyillariga tegishli?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O‘quvchilarga mos bo‘lish",
      "incorrect_answers": [
        "Ko‘rgazmalilik",
        "Tushunarlilik",
        "Ilmiylik"
      ],
      "options": [
        "*O‘quvchilarga mos bo‘lish",
        "Ko‘rgazmalilik",
        "Tushunarlilik",
        "Ilmiylik"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi ta’lim tamoyilini Ya.A.Komenskiy didaktikaning oltin qoidasi deb atagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ko‘rsatmalilik",
      "incorrect_answers": [
        "Tabiat bilan uyg‘unligi",
        "Ilmiylik",
        "Tushunarlilik"
      ],
      "options": [
        "*Ko‘rsatmalilik",
        "Tabiat bilan uyg‘unligi",
        "Ilmiylik",
        "Tushunarlilik"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘qituvchining darsga tayyorlanishida qanday bosqichlar ko‘zga tashlanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tashxislash, bashoratlash, loyihalashtirish",
      "incorrect_answers": [
        "Tashxislash,loyihalash, tizimlashtirish",
        "Tashxislash, mustahkamlash, tushunish",
        "Loyihalash, tushunish, bashoratlash"
      ],
      "options": [
        "*Tashxislash, bashoratlash, loyihalashtirish",
        "Tashxislash,loyihalash, tizimlashtirish",
        "Tashxislash, mustahkamlash, tushunish",
        "Loyihalash, tushunish, bashoratlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi olim tabiatda hayot bahordan boshlangani kabi ta’lim olish jarayoni uchun eng qulay davr bolalik ekanligini ta’kidlagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ya.A.Komenskiy",
      "incorrect_answers": [
        "Abdulla Avloniy",
        "Disterverg",
        "Gerbart"
      ],
      "options": [
        "*Ya.A.Komenskiy",
        "Abdulla Avloniy",
        "Disterverg",
        "Gerbart"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi ta’lim tizimi garchi 350 yil avval asoslangan bo‘lsada, bugungi kunda ham keng ko‘lamda qo‘llanilmoqda",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Sinf-dars",
      "incorrect_answers": [
        "Ma’ruza-seminar",
        "Individual",
        "Jamoaviy"
      ],
      "options": [
        "*Sinf-dars",
        "Ma’ruza-seminar",
        "Individual",
        "Jamoaviy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kerakli so‘zni topib qo‘ying. Tarbiya metodlari – bu tarbiya …amalga oshirish…",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maqsadi, yo‘li",
      "incorrect_answers": [
        "Yig‘indisi, usuli",
        "Aniq, qism",
        "Usuli, qismi"
      ],
      "options": [
        "*Maqsadi, yo‘li",
        "Yig‘indisi, usuli",
        "Aniq, qism",
        "Usuli, qismi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Mashq, o‘rgatish, tarbiyaviy vaziyat tarbiyaning qaysi metodlariga kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Faoliyatni tashkil etish",
      "incorrect_answers": [
        "Ongni shakllantirish",
        "Rag‘batlantirish",
        "Nazorat"
      ],
      "options": [
        "*Faoliyatni tashkil etish",
        "Ongni shakllantirish",
        "Rag‘batlantirish",
        "Nazorat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Vatanparvarlik tarbiyasida… o‘rganish bo‘yicha ishlarni tashkil etish muhim rol o‘ynaydi",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Davlat ramzlarini",
      "incorrect_answers": [
        "Davlat hujjatlarini",
        "Badiiy adabiyotlarni",
        "Qonun va qarorlarni"
      ],
      "options": [
        "*Davlat ramzlarini",
        "Davlat hujjatlarini",
        "Badiiy adabiyotlarni",
        "Qonun va qarorlarni"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Tarbiyachi o‘zi xohlagan sifatlarni tarbiyalanuvchilar ongiga singdirish uchun ularning ruhiyatiga ma’lum maqsadga ko‘ra tizimli ta’sir ko‘rsatishiga nima deb aytiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tarbiya",
      "incorrect_answers": [
        "Ta’lim",
        "Rivojlanish",
        "Ma’lumot"
      ],
      "options": [
        "*Tarbiya",
        "Ta’lim",
        "Rivojlanish",
        "Ma’lumot"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Estetika so‘zining ma’nosi nima?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Go‘zallikni his qilaman",
      "incorrect_answers": [
        "Xulq-atvor",
        "Donolikni sevaman",
        "O‘qitaman"
      ],
      "options": [
        "*Go‘zallikni his qilaman",
        "Xulq-atvor",
        "Donolikni sevaman",
        "O‘qitaman"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Estetika tushunchasini fanga kim kiritgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Baumgarten",
      "incorrect_answers": [
        "K.D.Ushinskiy",
        "V. Suxomlinskiy",
        "Forobiy"
      ],
      "options": [
        "*Baumgarten",
        "K.D.Ushinskiy",
        "V. Suxomlinskiy",
        "Forobiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Shaxsning estetik faoliyatiga, voqelik va san’at asarlarini estetik jihatdan o‘zlashtirishga kirishishi nima deb ataladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Estetik qiziqish",
      "incorrect_answers": [
        "Estetik did",
        "Estetik ong",
        "Estetik baho"
      ],
      "options": [
        "*Estetik qiziqish",
        "Estetik did",
        "Estetik ong",
        "Estetik baho"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Bo‘sh vaqtni foydali va maroqli mashg‘ulotlar bilan to‘ldirish jismoniy tarbiyaning qaysi vazifasiga kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Umummadaniy",
      "incorrect_answers": [
        "Rivojlantiruvchi",
        "Sog‘lomlashtiruvchi",
        "Tarbiyaviy"
      ],
      "options": [
        "*Umummadaniy",
        "Rivojlantiruvchi",
        "Sog‘lomlashtiruvchi",
        "Tarbiyaviy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Jismoniy mashqlarga nimalar kiradi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Gimnastika, o‘yin, turizm, sport",
      "incorrect_answers": [
        "Uyqu, dam olish, ovqatlanish",
        "Quyosh, havo, suv",
        "Yugurish, sakrash, suzish, konkida uchish"
      ],
      "options": [
        "*Gimnastika, o‘yin, turizm, sport",
        "Uyqu, dam olish, ovqatlanish",
        "Quyosh, havo, suv",
        "Yugurish, sakrash, suzish, konkida uchish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "B.T.Lixachev jismoniy madaniyatning vazifalarini qay tariqa tasnif etadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Rivojlantiruvchi, tarbiyaviy, ta’limiy, sog‘lomlashtiruvchi, umummadaniy",
      "incorrect_answers": [
        "Motivatsiyali, rivojlantiruvchi, tibbiy, tizimli",
        "Tashkiliy, nazorat, tarbiyaviy, sog‘lomlashtiruvchi, ta’limiy",
        "Ta’limiy, tarbiyaviy, bashorat qilish, sog‘lomlashtiruvchi"
      ],
      "options": [
        "*Rivojlantiruvchi, tarbiyaviy, ta’limiy, sog‘lomlashtiruvchi, umummadaniy",
        "Motivatsiyali, rivojlantiruvchi, tibbiy, tizimli",
        "Tashkiliy, nazorat, tarbiyaviy, sog‘lomlashtiruvchi, ta’limiy",
        "Ta’limiy, tarbiyaviy, bashorat qilish, sog‘lomlashtiruvchi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kichik maktab yoshidagi o‘quvchilarda qanday o‘yin turlari asosiy hisoblanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ochiq havodagi",
      "incorrect_answers": [
        "Sport",
        "Milliy",
        "Tabiiy"
      ],
      "options": [
        "*Ochiq havodagi",
        "Sport",
        "Milliy",
        "Tabiiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Quyidagi qaysi so‘z “axloq” so‘zi bilan sinonim bo‘la oladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Etika",
      "incorrect_answers": [
        "Odat",
        "Estetika",
        "E’tiqod"
      ],
      "options": [
        "*Etika",
        "Odat",
        "Estetika",
        "E’tiqod"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Axloqiy mezonga muvofiq, maktabgacha yoshdagi bolaning nimani bilishi talab etiladi",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ular O‘zbekistonda yashayotganligini bilishi",
      "incorrect_answers": [
        "Vatanni ulug‘lovchi madhiyani bilishi",
        "Rasm chiza olishi, she’rlar, qo‘shiqlar yozishi",
        "O‘z Vatanining fuqarosi ekanligini bilishi"
      ],
      "options": [
        "*Ular O‘zbekistonda yashayotganligini bilishi",
        "Vatanni ulug‘lovchi madhiyani bilishi",
        "Rasm chiza olishi, she’rlar, qo‘shiqlar yozishi",
        "O‘z Vatanining fuqarosi ekanligini bilishi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Axloqiy tarbiya jarayonini mazmunining o‘ziga xosligi nimadan iborat?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Odamlarning ijtimoiy hayotlarining hamma tomonlarini qamrab olishida",
      "incorrect_answers": [
        "Jismoniy kuchni talab qilishida",
        "Ijtimoiy ahamiyatli faoliyat ekanligida",
        "O‘z-o‘ziga ishonchni tarkib toptirishda"
      ],
      "options": [
        "*Odamlarning ijtimoiy hayotlarining hamma tomonlarini qamrab olishida",
        "Jismoniy kuchni talab qilishida",
        "Ijtimoiy ahamiyatli faoliyat ekanligida",
        "O‘z-o‘ziga ishonchni tarkib toptirishda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Hayotda qoida sifatida qabul qilingan talablardan kishilar o‘zlariga odamlar orasidan namuna tanlaydi. Bu qanday tushuncha bilan ataladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Axloqiy ideal",
      "incorrect_answers": [
        "Axloqiy norma",
        "Axloqiylik",
        "Axloq kategoriyalar"
      ],
      "options": [
        "*Axloqiy ideal",
        "Axloqiy norma",
        "Axloqiylik",
        "Axloq kategoriyalar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Darsda o‘qituvchining e’tibori bir necha o‘quvchiga qaratilsa, bu vaqtda qolgan o‘quvchilar mustaqil ishlasalar, ta’limning bunday shakli qanday ataladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Individual-guruhli",
      "incorrect_answers": [
        "Individual",
        "Ommaviy",
        "Guruhiy"
      ],
      "options": [
        "*Individual-guruhli",
        "Individual",
        "Ommaviy",
        "Guruhiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O‘quv diskussiyasining bosh maqsadi nima?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Bilishga bo‘lgan qiziqishni rag‘batlantirish",
      "incorrect_answers": [
        "Tarbiyalash, rivojlantirish, ta’lim berish",
        " Nazorat, o‘z-o‘zini nazorat qilish",
        "Ko‘nikma va malakalar hosil qilish"
      ],
      "options": [
        "*Bilishga bo‘lgan qiziqishni rag‘batlantirish",
        "Tarbiyalash, rivojlantirish, ta’lim berish",
        " Nazorat, o‘z-o‘zini nazorat qilish",
        "Ko‘nikma va malakalar hosil qilish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Bilish faoliyati bo‘yicha tasnif qilinuvchi ta’lim metodlaridan qaysi biri kam vaqt sarflab, katta hajmdagi bilimni berishni ta’minlay oladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Reproduktiv",
      "incorrect_answers": [
        "Qisman izlanish",
        "Tadqiqot",
        "Muammoli"
      ],
      "options": [
        "*Reproduktiv",
        "Qisman izlanish",
        "Tadqiqot",
        "Muammoli"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Turkistonda XIX asrning II-yarmida mavjud bo’lgan madrasalarda ta’lim necha bosqichda bo’lgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*3 bosqich",
      "incorrect_answers": [
        "4 bosqich",
        "2 bosqich",
        "5 bosqich"
      ],
      "options": [
        "*3 bosqich",
        "4 bosqich",
        "2 bosqich",
        "5 bosqich"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Zardusht eramizdan avvalgi nechanchi asrda yashagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*VI asr",
      "incorrect_answers": [
        "VII asr",
        "V asr",
        "IV asr"
      ],
      "options": [
        "*VI asr",
        "VII asr",
        "V asr",
        "IV asr"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Zardushtiylik ta’limotida necha yosh balog’at yoshi hisoblangan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*15yosh",
      "incorrect_answers": [
        "13 yosh",
        "14 yosh",
        "12 yosh"
      ],
      "options": [
        "*15yosh",
        "13 yosh",
        "14 yosh",
        "12 yosh"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Eng qadimgi turkiy tilida yaratilgan “Urxun Enasoy bitiklari”ni birinchi bo’lib o’qigan shaxs kim edi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Vilgelm Tomson",
      "incorrect_answers": [
        "M.Yand-rintsev",
        "V.Radlov",
        "N.Rah-monov"
      ],
      "options": [
        "*Vilgelm Tomson",
        "M.Yand-rintsev",
        "V.Radlov",
        "N.Rah-monov"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Toshkentda dastlabki rus maktabi qachon ochilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*1886-yilda",
      "incorrect_answers": [
        "1913-yilda",
        "1883-yilda",
        "1903-yilda"
      ],
      "options": [
        "*1886-yilda",
        "1913-yilda",
        "1883-yilda",
        "1903-yilda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Maktab sizni inson qilur, maktab hayot ehson qilur, maktab g’ami vayron qilur, hayrat qilib o’qing o’g’lon. Ushbu she’rning muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Avloniy",
      "incorrect_answers": [
        "Ibrat",
        "Shakuriy",
        "Behbudiy"
      ],
      "options": [
        "*Avloniy",
        "Ibrat",
        "Shakuriy",
        "Behbudiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Haftiyak” nechanchi asrda tuzilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*VIII asrda",
      "incorrect_answers": [
        "VIIasrda",
        "V asrda",
        "VI asrda"
      ],
      "options": [
        "*VIII asrda",
        "VIIasrda",
        "V asrda",
        "VI asrda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’rta Osiyoda birinchi madrasa nechanchi asrda qurilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*X arsda",
      "incorrect_answers": [
        "XI arsda",
        "XIIIasrda",
        "XIIasrda"
      ],
      "options": [
        "*X arsda",
        "XI arsda",
        "XIIIasrda",
        "XIIasrda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Madrasa so’zi qanday ma’noni anglatadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Dars o’qitiladigan joy",
      "incorrect_answers": [
        "Muassasa",
        "Bino",
        "Xonalar to’plami"
      ],
      "options": [
        "*Dars o’qitiladigan joy",
        "Muassasa",
        "Bino",
        "Xonalar to’plami"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "XIII asrdan boshlab kimning turkiy tilda yozilgan she’r va boshqa asarlari vositasida islom dini rukunlari turkiy tilde o’rganila boshlangan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ahmad Yassaviy",
      "incorrect_answers": [
        "Beruniy",
        "Farobiy",
        "Imom Al-Buxoriy"
      ],
      "options": [
        "*Ahmad Yassaviy",
        "Beruniy",
        "Farobiy",
        "Imom Al-Buxoriy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Arab halifaligi bosib olgan Movarounnahrda maktablarda faqat o’g’il bolalar o’qir edi, qizlar esa …",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Otinoyilar uyida oq’itar edilar",
      "incorrect_answers": [
        "Umuman o’qitilmagan",
        "Onalariga qarashib uy ishlarini o’rgangan",
        "Oila qurishga tayyorlanishgan"
      ],
      "options": [
        "*Otinoyilar uyida oq’itar edilar",
        "Umuman o’qitilmagan",
        "Onalariga qarashib uy ishlarini o’rgangan",
        "Oila qurishga tayyorlanishgan"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Qur’on” so’zining ma’nosi nima?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*O’qish",
      "incorrect_answers": [
        "O’qitish",
        "Uqtirish",
        "Eslatish"
      ],
      "options": [
        "*O’qish",
        "O’qitish",
        "Uqtirish",
        "Eslatish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Islom dini ta’limotida “Qur’oni Karimdan” keying asosiy manbaa nima hisoblanadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Hadis",
      "incorrect_answers": [
        "Kalom ilmi",
        "Fiqh",
        "Tariqat"
      ],
      "options": [
        "*Hadis",
        "Kalom ilmi",
        "Fiqh",
        "Tariqat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Hadis” so’zi bilan bir ma’noni anglatadigan so’zlar qatorini toping.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*“Sunna”",
      "incorrect_answers": [
        "“Ilm”",
        "“Kalom”",
        "“Muqaddas so’z”"
      ],
      "options": [
        "*“Sunna”",
        "“Ilm”",
        "“Kalom”",
        "“Muqaddas so’z”"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Ash-Shamoil an-Nabaviya” asarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Termiziy",
      "incorrect_answers": [
        "Buxoriy",
        "Farobiy",
        "Beruniy"
      ],
      "options": [
        "*Termiziy",
        "Buxoriy",
        "Farobiy",
        "Beruniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Al-jome’as-sahih” asarining muallifi kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Imom al-Buxoriy",
      "incorrect_answers": [
        "Termiziy",
        "Beruniy",
        "Farobiy"
      ],
      "options": [
        "*Imom al-Buxoriy",
        "Termiziy",
        "Beruniy",
        "Farobiy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Al-jome’ as-sahih” asarining ma’nosi berilgan qatorni toping.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*“Ishonarli to’plam”",
      "incorrect_answers": [
        "“Faqat haslar”",
        "“Ilmlar to’plami”",
        "“Ilm olish haqida”"
      ],
      "options": [
        "*“Ishonarli to’plam”",
        "“Faqat haslar”",
        "“Ilmlar to’plami”",
        "“Ilm olish haqida”"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Nechanchi asrlar hadis ilmining rivojlanishida “oltin davr” hisoblangan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*VIII-IX asr",
      "incorrect_answers": [
        "VI-VIIasr",
        "VII-VIIIasr",
        "IX-Xasr"
      ],
      "options": [
        "*VIII-IX asr",
        "VI-VIIasr",
        "VII-VIIIasr",
        "IX-Xasr"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Hadislarni to’plovchi shaxslarni … deb atalgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Muhaddis",
      "incorrect_answers": [
        "Mudirlar",
        "Hadis to’plovchi",
        "Hadischi"
      ],
      "options": [
        "*Muhaddis",
        "Mudirlar",
        "Hadis to’plovchi",
        "Hadischi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Movarounnahrda birinchi bo’lib hadis to’plagan muhaddis kim?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Imom al-Buxoriy",
      "incorrect_answers": [
        "Xolid ibn Ahmad inb Xolid az-Zahiliy",
        "Abu Abdulloh Muham-mad ibn Ismoil al-Buxoriy",
        " Imom Abdulloh ibn Muborak al-Navroziy"
      ],
      "options": [
        "*Imom al-Buxoriy",
        "Xolid ibn Ahmad inb Xolid az-Zahiliy",
        "Abu Abdulloh Muham-mad ibn Ismoil al-Buxoriy",
        " Imom Abdulloh ibn Muborak al-Navroziy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Muhammad ibn Iso at-Termiziy nechanchi yilda tug’ilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*824-yilda",
      "incorrect_answers": [
        "820-yilda",
        "830-yilda",
        "834-yilda"
      ],
      "options": [
        "*824-yilda",
        "820-yilda",
        "830-yilda",
        "834-yilda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Shialik arabcha so’z bo’lib … degan ma’noni anglatadi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Guruh, taraf",
      "incorrect_answers": [
        "Targ’ibot",
        "Rivojla-nish, targ’ibot",
        "asoschi"
      ],
      "options": [
        "*Guruh, taraf",
        "Targ’ibot",
        "Rivojla-nish, targ’ibot",
        "asoschi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kreptiya so’zining ma’nosi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Qullarni tutish",
      "incorrect_answers": [
        "Harbiy jang san’ati",
        "Aql gimnastikasi",
        "Turmush ishlar"
      ],
      "options": [
        "*Qullarni tutish",
        "Harbiy jang san’ati",
        "Aql gimnastikasi",
        "Turmush ishlar"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "O’gil bolalarni maktabga yetaklab boruvchi kishilar qanday atalgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Pedagog",
      "incorrect_answers": [
        "Kreptiylar",
        "Pedanomlar",
        "Tarbiyachi"
      ],
      "options": [
        "*Pedagog",
        "Kreptiylar",
        "Pedanomlar",
        "Tarbiyachi"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Obyektiv idealism asoschisi…",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Platon",
      "incorrect_answers": [
        "Fales",
        "Suqrot",
        "Fales"
      ],
      "options": [
        "*Platon",
        "Fales",
        "Suqrot",
        "Fales"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Platon tarbiya maqsadini qanday izohlaydi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Tarbiya –faqatgina jangchilar va faylasuflar uchundir",
      "incorrect_answers": [
        "Tarbiya-butun insoniyat uchun ",
        "Tarbiya-axloqsizlar uchun",
        "Tarbiya-qullar uchun"
      ],
      "options": [
        "*Tarbiya –faqatgina jangchilar va faylasuflar uchundir",
        "Tarbiya-butun insoniyat uchun ",
        "Tarbiya-axloqsizlar uchun",
        "Tarbiya-qullar uchun"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi faylasuf birinchilardan bo’lib maktabgacha tarbiya tashkil etilishi o’ta muhimligini ta’kidlagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Platon",
      "incorrect_answers": [
        "Arastu",
        "Suqrot",
        "Demokrit"
      ],
      "options": [
        "*Platon",
        "Arastu",
        "Suqrot",
        "Demokrit"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi faylasuf qo’llarning talim tarbiya olishiga qaysi faylasuf qarshi chiqgan",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Platon",
      "incorrect_answers": [
        "Suqrot",
        "Arastu",
        "Demosfen"
      ],
      "options": [
        "*Platon",
        "Suqrot",
        "Arastu",
        "Demosfen"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "G’arbiy Yevropada ritorikani o’rganishdan maqsad nima bo’lgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Va’zxonlik qilish",
      "incorrect_answers": [
        "Diniy kitoblarni o’qish",
        "Dialiktika San’atini o’rganish",
        "Diniy musiqalarni chalishni o’rganish"
      ],
      "options": [
        "*Va’zxonlik qilish",
        "Diniy kitoblarni o’qish",
        "Dialiktika San’atini o’rganish",
        "Diniy musiqalarni chalishni o’rganish"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Oliy ta’limdan so’ng ta’limning qaysi turiga o’tiladi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Kadrlar malakasini oshirish va ularni qayta tayyorlash",
      "incorrect_answers": [
        "Maktabdan tashqari ta’lim",
        "Majburiy ta’lim",
        "Umumiy o’rta ta’lim"
      ],
      "options": [
        "*Kadrlar malakasini oshirish va ularni qayta tayyorlash",
        "Maktabdan tashqari ta’lim",
        "Majburiy ta’lim",
        "Umumiy o’rta ta’lim"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Bolalar va o’smirlar bo’sh vaqtini va dam olishini tashkil etish uchun madaniy-estetik, texnikaviy sport va boshqa yo’nalishlardagi ta’limni ……. o’z ichiga oladi.",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Maktabdan tashqari ta’lim",
      "incorrect_answers": [
        "Oliy ta’lim",
        "O’rta maktab",
        "Kadrlarni qayta tayyorlash"
      ],
      "options": [
        "*Maktabdan tashqari ta’lim",
        "Oliy ta’lim",
        "O’rta maktab",
        "Kadrlarni qayta tayyorlash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Ahmad Yugnakiyning “Hibbat ul-haqoyiq” asari kimga atab yozilgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*To’g’rul Qilich Sipoh- solarbekning nomiga atab yozilgan",
      "incorrect_answers": [
        "Ibn Xavqal nomiga atab yozilgan",
        "Arat Raxmatiy Ibnul Yakub nomiga atab yozilgan",
        "Ibn Xanafa nomiga atab yozilgan"
      ],
      "options": [
        "*To’g’rul Qilich Sipoh- solarbekning nomiga atab yozilgan",
        "Ibn Xavqal nomiga atab yozilgan",
        "Arat Raxmatiy Ibnul Yakub nomiga atab yozilgan",
        "Ibn Xanafa nomiga atab yozilgan"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "So’fiylar insonni ma’naviy-ruhiy komillikka erishish yo’lida nechta bosqichdan o’tishi kerakligini aytgan va ular qaysilar?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*4 bosqich: Shariat; tariqat; ma’rifat; haqiqat",
      "incorrect_answers": [
        "3 bosqich; Shariat; tariqat; ma’rifat",
        "5 bosqich: Shariat; tariqat; ma’naviyat; ma’rifat; haqiqat",
        "2 bosqich:Shariat;ma’rifat"
      ],
      "options": [
        "*4 bosqich: Shariat; tariqat; ma’rifat; haqiqat",
        "3 bosqich; Shariat; tariqat; ma’rifat",
        "5 bosqich: Shariat; tariqat; ma’naviyat; ma’rifat; haqiqat",
        "2 bosqich:Shariat;ma’rifat"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Abu Ali ibn Sino kitob do’konida kim tomonidan Aristotelning “Metofzika” asariga yozilgan sharxni sotib olgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Farobiy",
      "incorrect_answers": [
        "Buxoriy",
        "Al-Xorazmiy",
        "Suqrot "
      ],
      "options": [
        "*Farobiy",
        "Buxoriy",
        "Al-Xorazmiy",
        "Suqrot "
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Al-Xorazmiyning matematikaga oid ikkinchi kitobi qaysi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*“Hisob al-hind”",
      "incorrect_answers": [
        "“Al-Jabr”",
        "“Al-kitob al-muxtasar”",
        "“ Al-Jabr al-muqobala”"
      ],
      "options": [
        "*“Hisob al-hind”",
        "“Al-Jabr”",
        "“Al-kitob al-muxtasar”",
        "“ Al-Jabr al-muqobala”"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Abu Nasr Farobiy necha tilni bilganligi aniqlangan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*70",
      "incorrect_answers": [
        60,
        75,
        90
      ],
      "options": [
        "*70",
        60,
        75,
        90
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Abu Nasr Farobiy asarlari keltirilgan javobni toping",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*“Fozil odamlar shahri”, “Ilmlarning kelib chiqishi\", “Aql ma’nolari to’g’risida”",
      "incorrect_answers": [
        "“Hibbat ul-haqoyiq”, “Fozil odamlar shahri”",
        "“Guliston”, “Aql ma’nolari to’g’risida”, “Fozil odamlar shahri”",
        "“Hibbat ul-haqoyiq”, “Guliston”"
      ],
      "options": [
        "*“Fozil odamlar shahri”, “Ilmlarning kelib chiqishi\", “Aql ma’nolari to’g’risida”",
        "“Hibbat ul-haqoyiq”, “Fozil odamlar shahri”",
        "“Guliston”, “Aql ma’nolari to’g’risida”, “Fozil odamlar shahri”",
        "“Hibbat ul-haqoyiq”, “Guliston”"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Farobiy ta’lim-tarbiyaning asosiy vazifasi nimada deb ta’kidlagan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Jamiyat talabiga javob bera oladigan yetuk insonni tarbiyalash",
      "incorrect_answers": [
        "Vatanparvar insonni tarbiyalash",
        "Kelajak avlodga tarbiyachi tayyorlash",
        "Iymonli komil insonni tarbiyalash"
      ],
      "options": [
        "*Jamiyat talabiga javob bera oladigan yetuk insonni tarbiyalash",
        "Vatanparvar insonni tarbiyalash",
        "Kelajak avlodga tarbiyachi tayyorlash",
        "Iymonli komil insonni tarbiyalash"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Beruniy qayerda tavallud topgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Xorazmning Qiyot shahrida",
      "incorrect_answers": [
        "Samarqandning Chelak qishlog’ida",
        "Buxoroning Qorako’l hududida",
        "Hirotda"
      ],
      "options": [
        "*Xorazmning Qiyot shahrida",
        "Samarqandning Chelak qishlog’ida",
        "Buxoroning Qorako’l hududida",
        "Hirotda"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "“Geodeziya” va “Mineralogiya” asarlari kimga tegishli?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Abu Rayhon Beruniy",
      "incorrect_answers": [
        "Al-Xorazmiy",
        "Imom al-Buxoriy",
        "Koshg’ariy"
      ],
      "options": [
        "*Abu Rayhon Beruniy",
        "Al-Xorazmiy",
        "Imom al-Buxoriy",
        "Koshg’ariy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Xorazmiyning mashxur astronomik jadvali qaysi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Xorazmiy ziji",
      "incorrect_answers": [
        "Al-Ziji",
        "Kitob al-ziji",
        "Ziji Koragoniy"
      ],
      "options": [
        "*Xorazmiy ziji",
        "Al-Ziji",
        "Kitob al-ziji",
        "Ziji Koragoniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Kim ilmsiz kishini qimmatsiz ilikka, ilmli kishini qimmatbaho dinorga o`xshatgan?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Ahmad Yugnakiy",
      "incorrect_answers": [
        "Kaykovus",
        "Muslihiddin Sa`diy",
        "Abu Rahyon Beruniy"
      ],
      "options": [
        "*Ahmad Yugnakiy",
        "Kaykovus",
        "Muslihiddin Sa`diy",
        "Abu Rahyon Beruniy"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Umumiy o`rta talim qanday bosqichlarga bo`linadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Boshlang`ich va umumiy o`rta ta`lim",
      "incorrect_answers": [
        "Maktabgacha , Boshlang`ich, O`rta ta`lim",
        "Maktabgacha, Majburiy ta`lim",
        "Boshlang`ich, O`rta, Maktabdan tashqari ta`lim"
      ],
      "options": [
        "*Boshlang`ich va umumiy o`rta ta`lim",
        "Maktabgacha , Boshlang`ich, O`rta ta`lim",
        "Maktabgacha, Majburiy ta`lim",
        "Boshlang`ich, O`rta, Maktabdan tashqari ta`lim"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Qaysi olim birinchi bo`lib tarbiyani tabiatga tenglashtirirish kerakligini aytadi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Demokrit",
      "incorrect_answers": [
        "Platon",
        "Suqrot",
        "Demosfen"
      ],
      "options": [
        "*Demokrit",
        "Platon",
        "Suqrot",
        "Demosfen"
      ]
    },
    {
      "category": "Pedagogika",
      "question": "Hadis ilmida “Amir ul-mo`min”, “Imom al-muhadisiyn” degan sharafli nomga sazovor bo`lgan muhaddis kim edi?",
      "type": "multiple",
      "difficulty": "medium",
      "correct_answer": "*Buxoriy",
      "incorrect_answers": [
        "Beruniy",
        "Farobiy",
        "Termiziy"
      ],
      "options": [
        "*Buxoriy",
        "Beruniy",
        "Farobiy",
        "Termiziy"
      ]
    }
  ]